\documentclass{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{Style}

\nocite{*} % Comentar si quiero citar
%\addbibresource{bibliografia.bib} % Quitar el comentado si quiero usar bibliografia

\begin{document}

\begin{minipage}{2.5cm}
    \includegraphics[width=2cm]{imagen_puc.jpg}
\end{minipage}
\begin{minipage}{14cm}
    {\sc Pontificia Universidad Católica de Chile\\
    Facultad de Matemáticas\\
    Departamento de Matemática\\
    Profesor: Gregorio Moreno -- Estudiante: Benjamín Mateluna}
\end{minipage}
\vspace{1ex}

{\centerline{\bf Teoría de Integración - MAT2534}
\centerline{\bf Tarea 2}}
\centerline{\bf 09 de Mayo de 2025}

\section*{Problema 1}
\noindent Sean $f,f_{n}$ con $n\geq1$ funciones integrables tales que $f_{n}\to f$ $\mu$-ctp. Por 
desigualdad triangular, basta probar que
\begin{equation*}
    \lim\limits_{n\to\infty}\int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu=0
\end{equation*}
Notemos que $\abs{f_{n}-f}\leq\abs{f_{n}}+\abs{f}$. Definimos $g_{n}:=\abs{f_{n}}+\abs{f}-
\abs{f_{n}-f}$ que resulta positiva y medible para todo $n\in\N$. Luego, por lema de fatou
\begin{align*}
    2\int\abs{f}\hspace{1mm}d\mu &= \int\liminf\limits_{n\to\infty}g_{n}\hspace{1mm}d\mu
    \leq\liminf\limits_{n\to\infty}\int g_{n}\hspace{1mm}d\mu \\
    &=\liminf\limits_{n\to\infty}\left(\int\abs{f_{n}}\hspace{1mm}d\mu+\int\abs{f}\hspace{1mm}d\mu
    -\int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu\right)
\end{align*}
usando que $-\inf x=\sup -x$, vemos que
\begin{equation*}
    2\int\abs{f}\hspace{1mm}d\mu\leq2\int\abs{f}\hspace{1mm}d\mu-
    \limsup\limits_{n\to\infty}\int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu
\end{equation*}
se sigue que
\begin{equation*}
    0\leq\liminf\limits_{n\to\infty}\int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu
    \leq\limsup\limits_{n\to\infty}\int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu\leq0
\end{equation*}
Concluimos que
\begin{equation*}
    \lim\limits_{n\to\infty}\int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu=0
\end{equation*}

\section*{Problema 2}
\begin{enumerate}
    \item Sea $0\leq s\leq f$ simple y sea $0<c<1$. Definimos $E_{n}:=\{x\in\Omega:g_{n}(x)\geq c\cdot 
    s(x)\}$ para $n\in\N$. Consideramos la medida $\varphi:\mathcal{F}\to[0,\infty]$ dada por
    \begin{equation*}
        \varphi(E)=\int_{E}s\hspace{1mm}d\mu\hspace{4mm}\text{ para }E\in\mathcal{F}
    \end{equation*}
    Luego,
    \begin{equation*}
        \int g_{n}\hspace{1mm}d\mu\geq\int_{E_{n}} g_{n}\hspace{1mm}d\mu
        \geq\int_{E_{n}} c\cdot s\hspace{1mm}d\mu=c\int_{E_{n}} s\hspace{1mm}d\mu
        =c\cdot\varphi(E_{n})
    \end{equation*}
    Como $g_{n}\leq g_{n+1}$ para todo $n\in\N$, tenemos que $E_{n}\subseteq E_{n+1}$. Por otra 
    parte, como $g_{n}\to f$ vemos que
    \begin{equation*}
        \Omega=\bigcup_{n\in\N}E_{n}
    \end{equation*}
    se sigue que
    \begin{equation*}
        \lim\limits_{n\to\infty}\varphi(E_{n})=\varphi\left(\bigcup_{n\in\N}E_{n}\right)
        =\varphi(\Omega)=\int s\hspace{1mm}d\mu
    \end{equation*}
    de este modo,
    \begin{equation*}
        \lim\limits_{n\to\infty}\int g_{n}\hspace{1mm}d\mu\geq c\cdot\lim\limits_{n\to\infty}
        \varphi(E_{n})=c\int s\hspace{1mm}d\mu
    \end{equation*}
    como $c$ es arbitrario, tomando $c\uparrow1$, concluimos que
    \begin{equation*}
        \lim\limits_{n\to\infty}\int g_{n}\hspace{1mm}d\mu\geq\int s\hspace{1mm}d\mu
    \end{equation*}

    \item Sea $(s_{n})_{n}$ una sucesión de funciones simples positivas tales que 
    $s_{n}\uparrow f$, por la parte anterior, tenemos que
    \begin{equation*}
        \int s_{n}\hspace{1mm}d\mu\leq\lim\limits_{n\to\infty}\int \inf_{k\geq n}
        f_{k}\hspace{1mm}d\mu\leq\lim\limits_{n\to\infty}\inf_{k\geq n}\int f_{k}\hspace{1mm}d\mu
        =\liminf\limits_{n\to\infty}\int f_{n}\hspace{1mm}d\mu
    \end{equation*}
    lo que implica que
    \begin{equation*}
        \int \liminf\limits_{n\to\infty}f_{n}\hspace{1mm}d\mu=\int f\hspace{1mm}d\mu
        =\lim\limits_{n\to\infty}\int s_{n}\hspace{1mm}d\mu
        \leq\liminf\limits_{n\to\infty}\int f_{n}\hspace{1mm}d\mu
    \end{equation*}
    se tiene el lema de fatou.

    \item Sean $f,f_{n}:\Omega\to[0,\infty]$ funciones medibles tales que $f_{n}\leq f_{n+1}$ y
    $f_{n}\to f$ $\mu$-ctp. Como $f_{n}\leq f$, por monotonía, sabemos que
    \begin{equation*}
        \lim\limits_{n\to\infty}\int f_{n}\hspace{1mm}d\mu\leq\int f\hspace{1mm}d\mu
    \end{equation*}
    por otro lado, por el lema de fatou, tenemos que
    \begin{align*}
        \int f\hspace{1mm}d\mu &= \int \lim\limits_{n\to\infty}f_{n}\hspace{1mm}d\mu
        =\int \liminf\limits_{n\to\infty}f_{n}\hspace{1mm}d\mu
        \leq\liminf\limits_{n\to\infty}\int f_{n}\hspace{1mm}d\mu \\
        &= \lim\limits_{n\to\infty}\int f_{n}\hspace{1mm}d\mu
    \end{align*}
    lo que prueba el teorema de convergencia monótona.
\end{enumerate}

\section*{Problema 3}
\noindent Sean $f,f_{n}:\Omega\to\overline{\R}$ funciones mediles y $g\in L^{1}$ tales que $f_{n}
\to f$ $\mu$-ctp y $\abs{f_{n}}\leq g$. Notemos que $\abs{f_{n}}\to\abs{f}$ $\mu$-ctp, luego 
$\abs{f}\leq g$ $\mu$-ctp. Dado $m\in\N$, por teorema de Egoroff, existe $\Omega_{m}^{*}\in
\mathcal{F}$ tal que
\begin{equation*}
    \mu((\Omega_{m}^{*})^{c})<\frac{1}{m}
\end{equation*}
y $f_{n}$ converge uniformemente a $f$ en $\Omega_{m}^{*}$ para todo $m\in\N$. 
Definimos la sucesión
\begin{equation*}
    \Omega_{m}:=\bigcup_{i=1}^{m}\Omega_{i}^{*}
\end{equation*}
Notemos que $\Omega_{m}^{c}\supseteq\Omega_{m+1}^{c}$, $\mu(\Omega_{m}^{c})<\frac{1}{m}$ para todo 
$m\in\N$. Además, la convergencia en $\Omega_{m}$ sigue siendo uniforme, basta tomar máximo. 
Dado $m\in\N$, se tiene lo siguiente
\begin{align*}
    \int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu &= \int_{\Omega_{m}}\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu+
    \int_{\Omega_{m}^{c}}\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu \\
    &\leq \sup_{x\in\Omega_{m}}\abs{f_{n}-f}\mu(\Omega_{m})
    +\int_{\Omega_{m}^{c}}\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu \\
    &\leq \sup_{x\in\Omega_{m}}\abs{f_{n}-f}\mu(\Omega)
    +2\int_{\Omega_{m}^{c}}g\hspace{1mm}d\mu
\end{align*}
Como $g$ es positiva, consideramos la medida $\varphi:\Omega\to[0,\infty]$ sobre el espacio 
$(\Omega, \mathcal{F})$ dada por
\begin{equation*}
    \varphi(E)=\int_{E}g\hspace{1mm}d\mu\hspace{4mm}\text{ para }E\in\mathcal{F}
\end{equation*}
que es finita, pues $g\in L^{1}$. Luego, como $\mu(\Omega_{1}^{c})\leq\mu(\Omega)<\infty$ y
$\varphi(\Omega_{1}^{c})\leq\varphi(\Omega)<\infty$ tenemos
\begin{equation*}
    \mu\left(\bigcap_{m\in\N}\Omega_{m}^{c}\right)=\lim\limits_{m\to\infty}\mu(\Omega_{m}^{c})
    \hspace{4mm}\text{ y }\hspace{4mm}
    \varphi\left(\bigcap_{m\in\N}\Omega_{m}^{c}\right)=\lim\limits_{m\to\infty}
    \varphi(\Omega_{m}^{c})
\end{equation*}
Recordemos que $\mu(\Omega_{m}^{c})<\frac{1}{m}$ para todo $m\in\N$, vemos que
\begin{equation*}
    \mu\left(\bigcap_{m\in\N}\Omega_{m}^{c}\right)=\lim\limits_{m\to\infty}\mu(\Omega_{m}^{c})=0
    \hspace{4mm}\text{lo que implica que}\hspace{4mm}\varphi\left(\bigcap_{m\in\N}\Omega_{m}^{c}
    \right)=0
\end{equation*}
De este modo, por convergencia uniforme, para todo $m\in\N$ se sigue que
\begin{align*}
    \limsup\limits_{n\to\infty}\int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d &\leq
    \limsup\limits_{n\to\infty}\left(\sup_{x\in\Omega_{m}}\abs{f_{n}-f}\mu(\Omega)
    +2\varphi(\Omega_{m}^{c})\right) \\
    &=\lim\limits_{n\to\infty}\sup_{x\in\Omega_{m}}\abs{f_{n}-f}\mu(\Omega)
    +\lim\limits_{n\to\infty}2\varphi(\Omega_{m}^{c})=2\varphi(\Omega_{m}^{c})
\end{align*}
entonces
\begin{equation*}
    \limsup\limits_{n\to\infty}\int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu
    =\lim\limits_{m\to\infty}\limsup\limits_{n\to\infty}\int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu
    \leq2\lim\limits_{m\to\infty}\varphi(\Omega_{m}^{c})=0
\end{equation*}
por lo tanto
\begin{equation*}
    \lim\limits_{n\to\infty}\int\abs{f_{n}-f}\hspace{1mm}d\mu=0
\end{equation*}
En particular, usando desigualdad triangular, se tiene que
\begin{equation*}
    \lim\limits_{n\to\infty}\int f_{n}\hspace{1mm}d\mu=\int f\hspace{1mm}d\mu
\end{equation*}

\section*{Problema 4}
\begin{enumerate}
    \item Notemos que $\mathbbm{1}_{X}=\textbf{1}\in\V$, entonces $X\in\mathcal{G}$. Sea 
    $E\in\mathcal{G}$, luego $\I_{E}\in\mathcal{G}$, como $\V$ es espacio vectorial, vemos que
    \begin{equation*}
        \I_{E^{c}}=\textbf{1}-\I_{E}\in\V
    \end{equation*}
    se sigue que $E^{c}\in\mathcal{G}$. En primer lugar veremos que si $A,B\in\mathcal{G}$ entonces
    $A\cup B\in\mathcal{G}$. En efecto, veamos que $\I_{A\cup B}=\max\{\I_{A},\I_{B}\}\in\V$,
    inductivamente se tiene que $\mathcal{G}$ es cerrado bajo uniones finitas. Sea $(A_{n})_{n}
    \subseteq\mathcal{G}$, definimos la sucesión
    \begin{equation*}
        E_{n}:=\bigcup_{i=1}^{n}A_{i}\in\mathcal{G}
    \end{equation*}
    notemos que $E_{n}\subseteq E_{n+1}$ lo que implica que $\I_{E_{n}}\leq\I_{E_{n+1}}\leq1$ para
    todo $n\in\N$, entonces
    \begin{equation*}
        \I_{\bigcup_{n\in\N}A_{n}}=\I_{\bigcup_{n\in\N}E_{n}}=\sup_{n}\I_{E_{n}}\in\V
    \end{equation*}
    Concluimos que $\mathcal{G}$ es una $\sigma$-álgebra.

    \item Veamos que dadas $f,g\in\V$ se tiene que $\min\{f,g\}=-\max\{-f,-g\}\in\V$. 
    Sea $f\in\V$, basta ver que $A:=f^{-1}((a,\infty))\in\mathcal{G}$ para todo $a\in\R$, es decir,
    $\I_{A}\in\V$. Definimos
    \begin{equation*}
        f_{n}:=\min\{\textbf{1},\max\{\textbf{0},n(f-\textbf{a})\}\}\in\V
    \end{equation*}
    donde $\textbf{0}=\I_{\emptyset}$ y $\textbf{a}=a\textbf{1}$, ambos en $\V$. Notemos que 
    $f_{n}\leq1$ para todo $n\in\N$. Afirmamos que $f_{n}\leq f_{n+1}$ para todo $n\in\N$, tenemos
    dos casos. Sea $x\in A$, entonces $f(x)-a>0$ y luego $n(f(x)-a)\leq(n+1)$. Si 
    $x\not\in A$, entonces $f_{n}(x)=0$, con $n\in\N$.

    Por lo tanto $\sup_{n}f_{n}\in\V$. Afirmamos que $\I_{A}=\sup_{n}f_{n}$. Sea $x\in A$, existe 
    $n\in\N$ tal que $1\leq n(f(x)-a)$ y por ende $f_{n}(x)=1$, se sigue que $\sup_{n}f_{n}(x)=1$. Concluimos que $f$ es $\mathcal{G}$-
    medible.

    \item Definimos $\mu:X\to[0,\infty]$ sobre el espacio $(X,\mathcal{G})$ como
    $\mu(E):=I(\I_{E})$ con $E\in\mathcal{G}$. Afirmamos que $\mu$ es una medida, en efecto, como
    $I(f)\geq0$ para toda $f\in\V$ con $f\geq0$, entonces dado $E\in\mathcal{G}$ vemos que 
    $\mu(E)=I(\I_{E})\geq0$. Por otro lado, $\mu(\emptyset)=I(\I_{\emptyset})=I(\textbf{1}
    -\textbf{1})=I(\textbf{1})-I(\textbf{1})=0$.
    
    \vspace{4mm}
    \noindent Sea $(A_{n})_{n}\subseteq\mathcal{G}$ disjuntos de a pares, entonces
    \begin{equation*}
        \sum_{n\in\N}\I_{A_{n}}=\I_{\bigcup_{n\in\N}A_{n}}
    \end{equation*}
    de este modo, para $m\in\N$
    \begin{align*}
        \mu\left(\bigcup_{n\in\N}A_{n}\right) &= I\left(\I_{\bigcup_{n\in\N}A_{n}}\right)
        =I\left(\sum_{n\in\N}\I_{A_{n}}\right)=I\left(\sum_{n=1}^{m}\I_{A_{n}}\right)+
        I\left(\sum_{n=m+1}^{\infty}\I_{A_{n}}\right) \\
        &= \sum_{n=1}^{m}I(\I_{A_{n}})+I\left(\sum_{n=m+1}^{\infty}\I_{A_{n}}\right)
    \end{align*}
    Consideremos la sucesión $f_{m}=\sum_{n=m+1}^{\infty}\I_{A_{n}}$, luego $f_{m}\geq f_{m+1}$
    y como $\sum_{n\in\N}\I_{A_{n}}=\I_{\bigcup_{n\in\N}A_{n}}$, se sigue que 
    $\lim\limits_{m\to\infty}f_{m}=0$ y por lo tanto $\lim\limits_{m\to\infty}I(f_{m})=0$, así
    \begin{equation*}
        \mu\left(\bigcup_{n\in\N}A_{n}\right)=\lim\limits_{m\to\infty}
        \sum_{n=1}^{m}I(\I_{A_{n}})+I(f_{m})=\sum_{n\in\N}I(\I_{A_{n}})=\sum_{n\in\N}\mu(A_{n})
    \end{equation*}
    Por otro lado, $\mu$ es de medida finita, en efecto, $\mu(X)=I(\textbf{1})\in\R$. En 
    particular, $\mu$ es una medida sobre el álgebra $\mathcal{G}$, por teorema de Caratheodory, 
    $\mu^{*}\big|_{\mathcal{F}}$ es la unica extensión de $\mu$ a $\sigma(\mathcal{G})$. 
    Sin embargo, $\sigma(\mathcal{G})=\mathcal{G}$ ya que $\mathcal{G}$ es $\sigma$-álgebra y por 
    ende $\mu^{*}\big|_{\mathcal{F}}=\mu$ en $\mathcal{G}$.
    
    \vspace{4mm}
    \noindent Falta ver que dada $f\in\V$ se tiene que
    \begin{equation*}
        I(f)=\int f\hspace{1mm}d\mu
    \end{equation*}
    Sea $s\in\V$ simple y sea $\sum a_{i}\I_{A_{i}}$ una representación, vemos que
    \begin{equation*}
        \int s\hspace{1mm}d\mu=\sum a_{i}\mu(A_{i})=\sum a_{i}I(\I_{A_{i}})
        =I\left(\sum a_{i}\I_{A_{i}}\right)=I(s)
    \end{equation*}
    Sean $f,g\in\V$ tales que $f\leq g$, entonces $0\leq I(g-f)=I(g)-I(f)$, es decir, $I$ es 
    creciente. Sea $f\in\V$ tal que $f\geq0$, sea $(s_{n})_{n}$ una sucesión de funciones simples 
    positivas tales que $s_{n}\uparrow f$, de este modo la sucesión $g_{n}=f-s_{n}$ es decreciente 
    y $g_{n}\to0$, entonces $I(g_{n})\to0$. Además
    \begin{equation*}
        I(s_{n})\leq I(s_{n+1})\hspace{4mm}\text{para todo }n\in\N
    \end{equation*}
    así, la expresión $\lim\limits_{n\to\infty}I(s_{n})$ existe. Se sigue que
    \begin{equation*}
        I(f)=\lim\limits_{n\to\infty}I(s_{n})=\lim\limits_{n\to\infty}\int s_{n}\hspace{1mm}d\mu
        =\int f\hspace{1mm}d\mu
    \end{equation*}
    Sea $f\in\V$, luego
    \begin{equation*}
        \int f\hspace{1mm}d\mu=\int f_{+}\hspace{1mm}d\mu-\int f_{-}\hspace{1mm}d\mu
        =I(f_{+})-I(f_{-})=I(f)
    \end{equation*}
\end{enumerate}

%\printbibliography % Quitar el comentado si quiero usar bibliografia

\end{document}
